A lo largo de este camino académico, he tenido el privilegio de compartir experiencias, desafíos y aprendizajes con personas extraordinarias que han marcado de manera significativa mi desarrollo, tanto profesional como personal.

Quiero expresar mi más sincero agradecimiento a mis compañeros de carrera: Josue B., Josué E., Brandon, Laylin, Jair, Lesly, Mónica, Mayerly, Christian, Andrick, Luis, Jhanira, Melany, Steeven R. y Steven V.  Gracias por su compañerismo, por las incontables horas compartidas entre clases, proyectos y desvelos, y por su apoyo constante y sus palabras de aliento. Cada uno de ustedes ha aportado algo único a este proceso, y me siento verdaderamente agradecido de haber recorrido este trayecto en su compañía.

Este logro no habría tenido el mismo valor sin su presencia. Confío en que nuestras trayectorias profesionales se volverán a cruzar y que el lazo que nos une permanecerá firme, más allá de las aulas y del paso del tiempo.

% In Memoriam en la misma página (sin \newpage)
\vspace{1.5cm}  % Menos espacio entre secciones

\begin{center}
{\normalsize \textbf{IN MEMORIAM}}
\end{center}

\begin{flushright}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
\textit{En memoria de mi amado padre, Luis Faz, quien con su ejemplo me enseñó que la vida no siempre es fácil, pero que siempre vale la pena seguir adelante. Su fortaleza ante las adversidades, su esfuerzo constante y su forma de enfrentar la vida me marcaron profundamente y hoy son parte de lo que soy. Aunque ya no esté físicamente conmigo, su recuerdo vive en cada paso que doy y su legado me inspira a nunca rendirme. Donde quiera que estés, papá, gracias por enseñarme a luchar con dignidad y por ser mi inspiración eterna.}
\end{minipage}
\end{flushright}
\vspace{1cm}
\begin{flushright}
Faz Intriago, Raúl Enrique
\end{flushright}
